\chapter{Numeri razionali assoluti}
\label{cha:NumeriRazionaliAssoluti}
\section{Frazione}
\label{sec:fraczioniNumRazASS}
Una frazione\index{Numeri!Razionali } è il quoziente\index{Quoziente} di una divisione. Alla frazione $\dfrac{a}{b}$ corrisponde la divisione $a\div b$ e viceversa.
\[
\text{Frazione}=
\dfrac{\text{Numeratore}}{\text{Denominatore}}
\]
Una frazione è\begin{itemize}
	\item Propria\index{Frazione!propria}: il numeratore è minore del denominatore. Es. $\dfrac{2}{3}$ e $\dfrac{7}{8}$
	\item Impropria\index{Frazione!impropria}: il numeratore è maggiore del denominatore. Es. $\dfrac{3}{2}$ e $\dfrac{8}{7}$.
	\item Apparente\index{Frazione!apparente}: il numeratore è un multiplo del denominatore. In questo caso la frazione coincide con un numero intero. Es. $\dfrac{8}{4}$ e $\dfrac{10}{5}$
\end{itemize}
	Una frazione impropria può essere scritta come somma di un numero intero e di una frazione propria. 
	\begin{esempiot}{}{}
	Frazione Impropria
	  \end{esempiot}
	\[\dfrac{12}{5}=\dfrac{10}{5}+\dfrac{2}{5}=2+\dfrac{2}{5}\] 
	\section{Numeri decimali}
Frazioni, numeri decimali, tanti modi per scrivere la stessa quantità. di seguito verranno elencati dei metodi per passare da una ad un'altra forma.
\label{Numeri decimali}
%%\begin{figure}
%%	\centering
%%	\includestandalone[width=0.8\textwidth]{numeri_razionali/schema1}
%%	\caption{Conversioni}
%%	\label{fig:conversionirazionali}
%%\end{figure}
\subsection{Da frazione a numero decimale}
\begin{figure}
	\centering
	\includestandalone[width=0.8\textwidth]{primo/mappe/mappe_concettuali_8}
	\caption{Da frazione a decimale}
	\label{fig:DaFrazioniaDecimale}
\end{figure}
Una frazione è il quoziente di una divisione.  Ad una frazione è associata una divisione. Avremo molti casi fra loro diversi:
\begin{itemize}
	\item La frazione è una frazione apparente. In questo caso ad una frazione corrisponde un numero intero.
	\item La frazione ha per denominatore una potenza del dieci allora alla frazione corrisponde un numero decimale finito  
	\item La frazione ha per denominatore un numero formato da potenze del \num{2} e del \num{5}. In questo caso è possibile trasformare la frazione in una frazione decimale.
	\item La frazione ha per denominatore un numero non formato da potenze del \num{2} e del \num{5}. Il numero decimale ottenuto è un numero decimale periodico semplice, 
	\item La frazione ha per denominatore un numero formato anche da potenze del \num{2} e del \num{5}. 
\end{itemize}
\begin{esempiot}{}{}
Frazione apparente: 
\end{esempiot}
\[\dfrac{8}{4}=\num{2}\]
\begin{esempiot}{}{}
Frazione decimale:
\end{esempiot}
\[\dfrac{3}{10}=\num{0.3}\]
\begin{esempiot}{}{}
	Frazione che ha al denuminatore potenze del \num{2} e del \num{5}
\end{esempiot}
\[\dfrac{3}{8}\] In questo casi si procede in questo modo\begin{enumerate}
			\item Si scompone il denominatore in numeri primi in questo caso $8=2^3$
			\item Si considera la seguente tabella 
			\begin{align*}
			\num{10}&=2\cdot 5\\
			\num{100}&=2^2\cdot 5^2\\
			\num{1000}&=2^3\cdot 5^3\\
			\num{10000}&=2^4\cdot 5^4\\
			\cdots&\cdots
			\end{align*}
			Da cui si vede che $2^3$ moltiplicato per $5^3$ da come risulto \num{1000}. Per cui, applicando al proprietà invariantiva che ci garantisce l'equivalenza delle frazioni abbiamo:\[\dfrac{3}{8}=\dfrac{3}{8}\cdot\dfrac{5^3}{5^3}=\dfrac{375}{1000}=\num{0,375}\] che è un decimale finito.
		\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
	Frazione che ha al denuminatore potenze del \num{2} e del \num{5}
\end{esempiot}
 \[\dfrac{7}{20}=\dfrac{7}{2^2\cdot 5}=\dfrac{7}{2^2\cdot 5}\cdot\dfrac{5}{5}=\dfrac{35}{100}=\num{0,35}\]
\begin{esempiot}{}{}
Frazione che ha per denominatore un numero non formato da potenze del \num{2} e del \num{5}.
\end{esempiot}
\[\dfrac{7}{9}=0{,}77777777\cdots=0{,}\overline{7}\]\[\dfrac{15}{11}=1{,}3636363636\cdots=1{,}\overline{36}\]
\subsection{Da numero decimale a frazione}
Le parti di un numero decimale hanno un nome che è bene sapere:
\[\setlength{\tabcolsep}{1pt}
\begin{tabular}{r@{}cccccc}
&&&&\multicolumn{3}{c}{\tiny parte decimale}\\
\addlinespace[-.4ex]
\cmidrule(lr){5-7}
\addlinespace[-1ex]
&&\tiny parte intera&&\tiny antiperiodo&&\tiny periodo\\
\addlinespace[-.4ex]
\cmidrule{3-3}\cmidrule{5-5}\cmidrule{7-7}
\addlinespace[-.4ex]
$2{,}357\overline{142857}$&${}={}$&$2$&,&$357$&&$142857$
\end{tabular}
\]
Possiamo avere due alternative:
\begin{enumerate}
	\item Il numero decimale è un decimale finito. 
		Quindi per trovare la frazione generatrice\index{Frazione!generatrice} si mette a denominatore il numero senza la virgola e al denominatore una potenza del \num{10} con tanti zeri quanto è lunga la parte decimale.
	\item Il numero decimale è un numero decimale infinito periodico. 
\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
	Decimale finito \numlist{2,3;34,567;0.007} 
\end{esempiot}
	\[\begin{tabular}{ccc}
	$\num{2,3}=\dfrac{23}{10}$&$\num{34.567}=\dfrac{34567}{1000}$&$\num{0.007}=\dfrac{7}{1000}$
	\end{tabular}\]
	Per trovare la frazione generatrice di un numero decimale infinito periodico bisogna: togliere la virgola e sottrarre al numero con la parte periodica compresa il numero senza la parte periodica. Dividere per un numero composto da tanti nove per quanto è lungo il periodo e tanti zero per quanto è lungo l'antiperiodo. Il perché di questa regola può essere spiegato con questi esempi:
	\begin{enumerate}
		\item Per trovare la funzione generatrice di $x=7{,}2\overline{4}$ si procede in questo modo
		\begin{align*}
		%x=&7{,}2\overline{4}\\
		100x &=724{,}\overline{4}\\
		10x &=72{,}\overline{4}\\
		100x-10x&=724{,}\overline{4}-72{,}\overline{4}=652\\
		90x&=652\\
		x&=\dfrac{652}{90}
		\end{align*}
		\item Per trovare la funzione generatrice di $x=1{,}\overline{2}$ si procede in questo modo
		\begin{align*}
		%	x=&1{,}\overline{2}\\
		10x &=12{,}\overline{2}\\
		x &=1{,}\overline{2}\\
		10x-x&=12{,}\overline{2}-1{,}\overline{2}=11\\
		9x&=11\\
		x&=\dfrac{11}{9}
		\end{align*}
		\item Per trovare la funzione generatrice di $x=1{,}\overline{22}$ si procede in questo modo
		\begin{align*}
		%	x=&1{,}\overline{22}\\
		100x &=122{,}\overline{22}\\
		x &=1{,}\overline{22}\\
		100x-x&=122{,}\overline{22}-1{,}\overline{22}=121\\
		99x&=121\\
		x&=\dfrac{121}{99}
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Un piccolo gioco 
\[0{,}\overline{9}=1\]
\begin{esempiot}{}{}
Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
	\begin{NodesList}
	%	\centering
		\begin{align*}
		\num{27,47}\overline{932}=\AddNode\\ %[.5cm] 
		=\dfrac{\num{2747932} -\phantom{2747}}{\phantom{99900}}=\AddNode\\[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
		=\dfrac{\num{2747932}-\num{2747}}{\phantom{99900}}=\AddNode\\[.5cm]
		=\dfrac{\num{2747932}-\num{2747}}{\num{999}\phantom{00}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{2747932}-\num{2747}}{\num{99900}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{2747185}}{\num{99900}}\AddNode
		\end{align*}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Prendo tutto il numero senza la virgola
			\end{minipage}}
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Sottraggo il numero escluso il periodo
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						Il periodo è lungo tre divido per $999$
					\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							L'antiperiodo è lungo $2$ aggiungo quindi due zeri 
						\end{minipage}}%
						\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
								Ottengo
							\end{minipage}}%
						\end{NodesList}
\begin{esempiot}{}{}
Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
\begin{NodesList}
		%\centering
		\begin{align*}
		\num{7,4}\overline{25}=\AddNode\\[.5cm] 
		=\dfrac{\num{7425}-\phantom{74}}{\phantom{990}}=\AddNode\\ %[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\phantom{990}}=\AddNode\\[.5cm]
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\num{99}\phantom{0}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\num{990}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{7351}}{\num{990}}\AddNode
		\end{align*}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Prendo tutto il numero senza la virgola
			\end{minipage}}
			%\LinkNodes{Sposto $2x$ a sinistra e cambio di segno}%
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Sottraggo il numero escluso il periodo
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						il periodo è lungo due quindi divido per $99$
					\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							L'antiperiodo è lungo uno quindi aggiungo uno zero 
						\end{minipage}}%
						\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
								Ottengo
							\end{minipage}}%
						\end{NodesList}
\begin{esempiot}{}{}
Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
\begin{NodesList}
	%	\centering
		\begin{align*}
		\num{7,4}\overline{25}=\AddNode\\[.5cm] 
		=\dfrac{\num{7425}-\phantom{74}}{\phantom{990}}=\AddNode\\ %[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\phantom{990}}=\AddNode\\[.5cm]
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\num{99}\phantom{0}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{7425}-\num{74}}{\num{990}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{7351}}{\num{990}}\AddNode
		\end{align*}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Prendo tutto il numero senza la virgola
			\end{minipage}}
			%\LinkNodes{Sposto $2x$ a sinistra e cambio di segno}%
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Sottraggo il numero escluso il periodo
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						il periodo è lungo due quindi divido per $99$
					\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							L'antiperiodo è lungo uno quindi aggiungo uno zero 
						\end{minipage}}%
						\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
								Ottengo
							\end{minipage}}%
						\end{NodesList}					
\begin{esempiot}{}{}
Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
\begin{NodesList}
	%	\centering
		\begin{align*}
		\num{35},\overline{5}=\AddNode\\[.5cm] 
		=\dfrac{\num{355} -\phantom{35}}{\phantom{9}}=\AddNode\\[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
		=\dfrac{\num{355}-\num{35}}{\phantom{9}}=\AddNode\\[.5cm]
		=\dfrac{\num{355}-\num{35}}{\num{9}}=\AddNode\\
		%	=\dfrac{\num{2747932}-\num{2747}}{\num{99900}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{320}}{\num{9}}\AddNode
		\end{align*}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Prendo tutto il numero senza la virgola
			\end{minipage}}
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Sottraggo il numero escluso il periodo
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						Il periodo è lungo uno divido per $9$
					\end{minipage}}%
					%	\LinkNodes{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					%	L'antiperiodo è lungo $2$ aggiungo quindi due zeri 
					%		\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							Ottengo
						\end{minipage}}%
	\end{NodesList}
\begin{esempiot}{}{}
Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
	\begin{NodesList}

	%	\centering
		\begin{align*}
		\num{0},\overline{25}=\AddNode\\[.5cm] 
		=\dfrac{\num{25} -\phantom{0}}{\phantom{99}}=\AddNode\\[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
		=\dfrac{\num{25}-\num{0}}{\phantom{99}}=\AddNode\\[.5cm]
		=\dfrac{\num{25}-\num{0}}{\num{99}}=\AddNode\\
		%	=\dfrac{\num{2747932}-\num{2747}}{\num{99900}}=\AddNode\\
		=\dfrac{\num{25}}{\num{99}}\AddNode
		\end{align*}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Prendo tutto il numero senza la virgola
			\end{minipage}}
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Sottraggo il numero escluso il periodo
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						Il periodo è lungo due divido per $99$
					\end{minipage}}%
					%	\LinkNodes{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					%	L'antiperiodo è lungo $2$ aggiungo quindi due zeri 
					%		\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							Ottengo
						\end{minipage}}%
					\end{NodesList}
\begin{esempiot}{}{}
 Trovare la frazione generatrice
\end{esempiot}
 \begin{NodesList}
%	\centering
	\begin{align*}
	\num{0},3\overline{47}=\AddNode\\[.5cm] 
	=\dfrac{\num{347} -\phantom{3}}{\phantom{99}}=\AddNode\\[.5cm] %\AddNode[2]\\ 
	=\dfrac{\num{347}-\num{3}}{\phantom{99}}=\AddNode\\[.5cm]
	=\dfrac{\num{347}-\num{3}}{\num{99}\phantom{0}}=\AddNode\\
	=\dfrac{\num{347}-\num{3}}{\num{990}}=\AddNode\\
	=\dfrac{\num{344}}{\num{990}}\AddNode
	\end{align*}
	\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
			Prendo tutto il numero senza la virgola
		\end{minipage}}
		\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
				Sottraggo il numero escluso il periodo
			\end{minipage}}%
			\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
					Il periodo è lungo due divido per $99$
				\end{minipage}}%
				\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
						L'antiperiodo è lungo $1$ aggiungo quindi uno zero 
					\end{minipage}}%
					\LinkNodes[margin=3cm]{\begin{minipage}[h]{3.5cm}
							Ottengo
						\end{minipage}}%
	\end{NodesList}

\subsection{Da numero percentuale a decimale}
Per trasformare un numero percentuale in numero decimale basta dividere il numero per cento. 
\begin{esempiot}{}{}
Da percentuale a decimale
\end{esempiot}
\[10\%= 10:100=0,1 \] \[82,5\%= 82,5:100=0,825 \]
\subsection{Da numero decimale a percentuale}
Per trasformare un numero decimale in percentuale basta moltiplicare il numero per $\dfrac{100}{100}$
\begin{esempiot}{}{}
Da decimale a percentuale
\end{esempiot}
\[\num{4,5}=4,5\cdot\dfrac{100}{100}=\dfrac{450}{100}=450\%\]
\[\num{0,58}=0{,}58\cdot\dfrac{100}{100}=\dfrac{58}{100}=58\%\]
\subsection{Da percentuale a frazione}
Per trasformare una percentuale in una frazione basta ricordare che una percentuale è una divisione per cento.
da percentuale a frazione
\begin{esempiot}{}{}
Trasformare una percentuale in una frazione
\end{esempiot}
\[20\%=\dfrac{20}{100} \]
\subsection{Da frazione a percentuale}
La trasformazione è in due tempi 
\begin{enumerate}
	\item Trasformo la frazione in un numero decimale
	\item Trasformo il numero decimale in percentuale
\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
Da frazione a percentuale
\end{esempiot}
\[\dfrac{75}{4}=18,75=18,75\cdot\dfrac{100}{100}=1875\% \]
\section{Frazioni equivalenti}
\label{sec:FrazioniEquivalentiNumRazzASS}
Due frazioni sono equivalenti\index{Frazione!equivalente} quando rappresentano lo stesso quoziente.
\begin{esempiot}{}{}
Frazioni  equivalenti
\end{esempiot}
$\dfrac{3}{4}$ e $\dfrac{6}{8}$ sono equivalenti e  si scrive \[\dfrac{2}{3} \equiv\dfrac{6}{8}\]
Se due frazioni sono equivalenti vale il cosiddetto prodotto in croce\index{Prodotto!in croce} e viceversa, cioè:
\begin{center}
\prodcroce{A}{B}{C}{D}
\end{center}
\begin{esempiot}{}{}
Frazioni  equivalenti
\end{esempiot}
\begin{center}
\prodcroce{3}{4}{6}{8}
\end{center}
quindi le due frazioni sono equivalenti

\section{Proprietà  invariantiva}
\label{sec:propInvariantivaNumASS}
Moltiplicando o dividendo per un numero diverso da zero il numeratore e il denominatore di una frazione si ottiene una frazione equivalente 
infatti $\dfrac{a}{b}=\dfrac{ac}{bc}$
\begin{center}
 \prodcroce{a}{b}{ac}{bc}
\end{center}
\begin{esempiot}{}{}
Proprietà  invariantiva
\end{esempiot}
\[\dfrac{3}{4}=\dfrac{3\cdot 8}{4\cdot 8}=\dfrac{24}{32}\]   le due frazioni sono equivalenti infatti: \[\prodcroce{3}{4}{24}{32}\]
\begin{esempiot}{}{}
Frazioni equivalenti
\end{esempiot}{}{}
\[\dfrac{6}{8}=\dfrac{6:2}{8:2}=\dfrac{3}{4}\]   le due frazioni sono equivalenti infatti: 
\[\prodcroce{6}{8}{3}{4}\]
\section{Semplificare una frazione}
\label{sec:sempunaFrazASS}
Semplificare una frazione\index{Frazione!semplificare} significa dividere il numeratore e il denominatore per il loro Massimo Comune Divisore ($\mcd$). Per la proprietà invariantiva la frazione ottenuta è equivalente a quella data.
La procedura è quindi la seguente 

Data la frazione $\dfrac{a}{b}$

\begin{enumerate}
	\item Calcolo il $\mcd(a,b)$
	\item Divido il numeratore e il denominatore per  $\mcd(a,b)$
\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
Semplificare la frazione $\dfrac{84}{48}$ 
\end{esempiot} 
\begin{enumerate}
	\item Inizio con  trovare il $\mcd(84,48)$ li scompongo in fattori primi e ottengo
	\begin{center}
	\begin{tabular}{cc}
		\primedecomp{84}&\primedecomp{48}\\
		$48 =2^4\cdot  3$&	$84=2^2\cdot 3\cdot 7$
	\end{tabular}
	\end{center}
	quindi $\mcd(84,48)=2^2\cdot 3=12$
	\item 	Divido numeratore e denominatore per 12 e ottengo $\dfrac{7}{4}$
\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
Semplificare la frazione $\dfrac{84}{48}$ 
\end{esempiot} 
Vi è un altro metodo per semplificare una frazione: Dividere se possibile numeratore e denominatore per lo stesso numero e continuare finché ciò è possibile.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick]
	\node at (0,0) {$\displaystyle \dfrac{84}{48}$};
	\node at (0.5,0.5) {$\displaystyle 42$};
	\node at (0.5,-0.5) {24};
	\node at (1,0.6){21};
	\node at (1,-0.6){12};
	\node at (1.4,0.7){7};
	\node at (1.4,-0.7){4};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	%$\dfrac{\cancel{84}}{\cancel{48}}\rightarrow\dfrac{\cancel{42}}{\cancel{24}}\rightarrow\dfrac{\cancel{21}}{\cancel{12}}\rightarrow\dfrac{7}{4} $
	\section{Riduzione allo stesso denominatore}
	\label{sec:RiduzionestessoindiceFrazzASS}
	La proprietà invariantiva permette di trasformare due frazioni a denominatore diverso in due frazioni che hanno lo stesso denominatore.
	Il procedimento è il seguente 
	\begin{esempiot}{}{}
	Trasformare due frazioni a denominatore diverso in due frazioni che hanno lo stesso denominatore.
		\end{esempiot}
	\begin{enumerate}
		\item Date le frazioni $\dfrac{5}{21}$ e $\dfrac{7}{12}$
		\item Scompongo i denominatori in fattori primi cioè:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{cc}
				\primedecomp{21}&\primedecomp{12}\\
				$21=3\cdot 7$& $12=3\cdot 2^4$
			\end{tabular}
		\end{center}
	    \item Calcolo il $\mcm$ che in questo caso è $\mcm(21,12)=2^2\cdot 3\cdot 7=84$ 		
		\item Scrivo due frazioni con denominatore 84 cioè $\dfrac{}{84}$ e $\dfrac{}{84}$
		\item Applico la proprietà invariantiva al numeratore e scrivo $\dfrac{84:21\cdot 5}{84}$ e $\dfrac{84:12\cdot 7}{84}$
		\item Otteniamo $\dfrac{20}{84}$ e $\dfrac{49}{84}$
	\end{enumerate}
	\subsection{Confronto fra frazioni}
	Per confrontare due frazioni le riduco allo stesso denominatore è maggiore la frazione con denominatore maggiore.
\begin{esempiot}{}{}
Ordinare in modo decrescente le seguenti frazioni
\end{esempiot}	
	\begin{align*}
		&\dfrac{1}{2}&\dfrac{1}{3}&&\dfrac{3}{5}&&\dfrac{3}{8}\\
		\text{Calcolo il mcm}\\
		&\dfrac{}{120}&\dfrac{}{120}&&\dfrac{}{120}&&\dfrac{}{120}\\
		\text{Riduco allo stesso denominatore}\\
		&\dfrac{60}{120}&\dfrac{40}{120}&&\dfrac{72}{120}&&\dfrac{45}{120}\\
	\end{align*}
		La frazione che ha il numeratore più grande è $\dfrac{72}{120}$ che corrisponde a $\dfrac{3}{5}$ questa è la frazione più grande. A questa
			segue $\dfrac{3}{8}$ perché corrisponde a $\dfrac{45}{120}$ e così di seguito $\dfrac{1}{2}$ ed infine $\dfrac{1}{3}$.
	%\mediapriorita{Aggiungere esempi}
\section{Operazioni}
	\label{sec:OperazioniASS}
	\subsection{Somma e sottrazione}
	\label{ssec:SommaesottrazioniASS}
	Nel sommare due frazioni possiamo avere due casi 
	\begin{enumerate}
		\item Denominatori uguali
		
		La somma/differenza due frazioni che hanno lo stesso denominatore è una frazione che ha lo stesso denominatore e per numeratore la somma/differenza dei numeratori. 
		\item Denominatori diversi
		
		Riduco le due frazioni allo stesso denominatore come in\nobs\vref{sec:RiduzionestessoindiceFrazzASS} e quindi sommo.
	\end{enumerate}
	\begin{esempiot}{}{}
	La somma/differenza due frazioni
	\end{esempiot}
		Denominatori uguali:
		\[\dfrac{2}{3}+\dfrac{8}{3}=\dfrac{10}{3}\]  \[\dfrac{12}{5}-\dfrac{8}{5}=\dfrac{4}{5}\]
	\begin{esempiot}{}{}
	La somma/differenza due frazioni
	\end{esempiot}
		Denominatori diversi
		\begin{align*}
			&\dfrac{2}{3}+\dfrac{7}{5}\\
			&\text{Calcolo}\\
			&\mcd(3,5)=15\\
			&\dfrac{15:3\cdot 2+15:5\cdot 7}{15}\\
			&=\dfrac{10+21}{15}\\
			&=\dfrac{21}{15}
			\end{align*}
	\begin{table}
		\centering
		\includestandalone[width=0.4\textwidth]{primo/numeri_razionali/diagramma1}
		\caption{Somma di frazioni}
		\label{tab:sommadifrazioniASS}
	\end{table}
	\subsection{Moltiplicazione}
	\label{sec:MoltiplicazioneASS}
	Nel moltiplicare  due frazioni possiamo avere due casi 
	\begin{enumerate}
		\item Frazione con frazione
		
		Nella moltiplicazione fra due frazioni si  moltiplicano numeratore con numeratore e denominatore con denominatore.
		\item Frazione con numero
	   
	   Quindi nella moltiplicazione fra una frazione e un numero si moltiplica il numero con il numeratore e il denominatore resta uguale.
	\end{enumerate}
	\begin{esempiot}{}{}
	Moltiplicazione di frazione con frazione
	\end{esempiot}	
	 \begin{center}
						\begin{tikzpicture}[thick]
						\def\x{2.8mm}
						\def\h{2.4mm}
						\def\dist{10mm}%1cm
						\node at (0,0) {$\displaystyle \dfrac{21}{4}$};
						\node at (\dist,0) {$\displaystyle \dfrac{3}{5}$};
						\node at (\dist/2,0) {$\cdot$};
						\node  at (-\dist,0) {$\displaystyle \dfrac{21}{4}\cdot\displaystyle \dfrac{3}{5}= $};
						\draw[-stealth] (\x, -\h)--(\dist-\x,-\h);
						\draw[-stealth] (\x,\h)--(\dist -\x, \h);
						\node at (2.2*\dist,0) {$=\displaystyle \dfrac{21\cdot 3}{4\cdot 5}=\displaystyle \dfrac{63}{20}$};
						% \draw[-stealth] (-\x,\h)--(-\x, -\h);
						%   \draw[-stealth] (\dist+\x,\h)--(\dist+\x, -\h);
						\end{tikzpicture}%
			\end{center}
\begin{esempiot}{}{}
Moltiplicazione numero con frazione		 
	\end{esempiot}  
		   \begin{center}
		 \begin{tikzpicture}[thick]
		 \def\x{2.8mm}
		 \def\h{2.4mm}
		 \def\dist{10mm}%1cm
		 \node  at (-\dist,0) {$\displaystyle \dfrac{5}{4}\cdot 7 = $};
		 \node at (0,0) {$\displaystyle \dfrac{5}{4}$};
		 \node at (\dist,0) {$\displaystyle \dfrac{7}{1}$};
		 \node at (\dist/2,0) {$\cdot$};
		 
		 %	\draw[-stealth] (\x, -\h)--(\dist-\x,-\h);
		 \draw[-stealth] (\x,\h)--(\dist -\x, \h);
		 \node at (2.2*\dist,0) {$=\displaystyle \dfrac{5\cdot 7}{4}=\displaystyle \dfrac{35}{4}$};
		 % \draw[-stealth] (-\x,\h)--(-\x, -\h);
		 %   \draw[-stealth] (\dist+\x,\h)--(\dist+\x, -\h);
		 \end{tikzpicture}%
		   \end{center}

	\subsection{Semplificazioni e moltiplicazioni}
	Semplificare una frazione è possibile quando numeratore e denominatore sono divisibili per lo stesso numero. 
	\begin{esempiot}{}{}
	Semplificazione in verticale
		\end{esempiot}
\begin{center}

		\begin{tikzpicture}[thick]
		\def\x{2.8mm}
		\def\h{2.4mm}
		\node at (0,0) {$\displaystyle \dfrac{4}{16}$};
		\node at (\x+15,0) {$\displaystyle= \dfrac{1}{4}$};
		\draw[-stealth] (-\x,\h)--(-\x, -\h);
		\draw[-stealth] (\x,\h)--(\x, -\h);
		\end{tikzpicture}%
\end{center}

Con la moltiplicazione è possibile anche la cosiddetta semplificazione\index{Semplificazione!in croce} in croce. 	In questo caso si semplifica il denominatore della prima frazione con il numeratore della seconda e il numeratore della prima con il denominatore della seconda.
	       \begin{esempiot}{}{}
	    Semplificazione in croce
	      \end{esempiot} 
	\begin{center}
		         	\begin{tikzpicture}[thick]
		         	\def\x{2.8mm}
		         	\def\h{2.4mm}
		         	\def\dist{12mm}%1cm
		         	\node at (0,0) {$\displaystyle \dfrac{5}{27}$};
		         	\node  at(-0.5,0.5) {1};
		         	\node  at(-0.5,-0.5) {3};
		         	\node at (\dist,0) {$\displaystyle \dfrac{9}{20}$};
		         	\node at (2*\dist+\x,0) {$\displaystyle =\dfrac{1\cdot 1}{3\cdot 4}=\dfrac{1}{12}$};
		         	\node at (\dist+10,0.5){1};
		         	\node at (\dist+10,-0.5){4};
		         	\draw[-stealth] (\x, \h)--(\dist-\x,-\h);
		         	\draw[-stealth] (\x,-\h)--(\dist -\x, \h);
		         	%\draw[-stealth] (-\x,\h)--(-\x, -\h);
		         	%\draw[-stealth] (\dist+\x,\h)--(\dist+\x, -\h);
		         	\end{tikzpicture}%
		         \end{center}
	     
	 \subsection{Divisione fra frazioni}
Prima di parlare di divisioni fra frazioni occorre parlare di reciproci. Due numeri sono reciproci\index{Numero!reciproco} se il loro prodotto è uno.
\begin{esempiot}{}{}
 Frazioni reciproche
 \end{esempiot}
 \[\dfrac{2}{5}\cdot\dfrac{5}{2}=1\]In questo caso si dice che $\dfrac{2}{5}$ e $\dfrac{5}{2}$ sono frazioni fra loro reciproche.
\begin{esempiot}{}{}
Reciproco di un intero \[2\cdot\dfrac{1}{2}=1\]
\end{esempiot}
In pratica  vi sono due casi per trovare il reciproco di un numero:
\begin{enumerate}
	\item Il numero è una frazione. In questo caso basta scrivere una frazione con numeratore e denominatore scambiato fra loro.
	\item Il numero è  intero. In questo caso basta scrivere una frazione che ha per numeratore uno e per denominatore il numero di partenza 
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Per dividere due frazioni bisogna trasformare la divisione nel prodotto della prima per il reciproco della seconda.
\item Se divido una frazione per un numero, trasformerò la divisione nella moltiplicazione della frazione per il reciproco del numero.
\end{enumerate}
\begin{esempiot}{}{}
Divisione fra frazioni
\end{esempiot}
\[\dfrac{7}{4}:\dfrac{4}{5}=\dfrac{7}{4}\cdot\dfrac{5}{4}=\dfrac{7\cdot 5}{5\cdot 4}=\dfrac{35}{20}\]
\begin{esempiot}{}{}
Divisione fra una frazione e un numero
\end{esempiot}
\[\dfrac{7}{4}:3=\dfrac{7}{4}\cdot\dfrac{1}{3}=\dfrac{7\cdot 1}{4\cdot 3}=\dfrac{7}{12} \]

\subsection{Potenze}
La potenza di una frazione è uguale alla potenza del numeratore fratto la potenza del denominatore.
\begin{esempiot}{}{}
Potenza di una frazione
\end{esempiot}
\[\left( \dfrac{3}{2}\right)^3=\dfrac{3^3}{2^3}=\dfrac{27}{8} \]



